\bodysection{התייחסות אל האל}{sec:se:god}

בסעיף זה נדון במאפיינים הלשוניים המיוחדים הרלוונטיים לנושא הנחקר במסגרת \hl{התייחסות אל האל}; כלומר, הדרכים בהן משתמש אלפריץ׳ בכינוי {\seforms} במסגרת התייחסות כזו. קיימת הצדקה לשונית־פנימית לדיון מיוחד זה, הנובעת מתוך מקבץ של תכונות לשוניות מיוחדות. אבהיר שאין מדובר כאן ב„תחביר אלוהי” במובן התכונות התחביריות של הדיבור המושם בפי האל\footnote{כך, למשל, „ההצהרה האלוהית” אצל \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2007:topics}{pp.~263–265} בתרגום התנ״ך ל\hl{קופטית בוהיירית} (וכן תכונות לשוניות אחרות; ר׳~\L{divine-} באינדקס, בעמ׳~699 שם). שימוש בתחביר אלוהי שכזה יכול להיות גם מרומז (כך, לדוגמה~— אם זכרוני אינו מטעה אותי~— ששה־הלוי השווה בשיעור שלימד את דברי ביאטריצ׳ה, „\L{I’ son Beatrice che ti faccio andare}”, שבקנטו השני ב\worktitle{גיהנום} ב\worktitle{קומדיה האלוהית} ל\auth{דנטה}, ב\hl{איטלקית}, אל „\BH{אָֽנֹכִ֖י֙ יְהוָ֣ה אֱלֹהֶ֑֔יךָ אֲשֶׁ֧ר הוֹצֵאתִ֛יךָ מֵאֶ֥רֶץ מִצְרַ֖יִם}” (\worktitle{שמות}~20:2)).}, אלא בתכונות הלשוניות המיוחדות של התייחסות אל האל מצד גורם אחר.

בידול לשוני של אופן ההתייחסות אל האל(ים) אינו יחודי לאנגלית עתיקה, והוא קיים גם ב\hl{לשונות אחרות}. בין האמצעים הפשוטים לסימון אלוהוּת נמצאים אלה האורתוגרפיים\footnote{לדוגמה: „ה׳” („ד׳” בחוגים מסויימים), „א-ל” והפרדת האותיות י׳ וה׳ כמו ב„בתי׳ה” או „בתי-ה” (ובאופן מורחב אפילו במקומות בהם צירוף האותיות „יה” לא מייצג אלוהוּת: „בנוי׳ה”) ב\hl{עברית}, שימוש באות גדולה (\L{God}, \L{He}, \L{Who}; \L{Duw}) (באנגלית גם \L{G-d} אצל חוגים יהודיים מסויימים) ובספרי תנ״ך מסויימים גם ב־\L{small capitals} (\L{the \textsc{Lord}}; \L{yr \textsc{Arglwydd}}) בכתב \hl{לטיני} (כאן, באנגלית ובוולשית (\Cite{2004:beibl-newydd})), או תכונות אורתוגרפיות לא רגילות בכתיבת השם \Arabic{ﷲ} „אללה” ב\hl{ערבית}.} או הצליליים\footnote{דוגמת החלפת ה׳ בק׳ ב„אלוקים” גם בדיבור וגם בכתיבה ב\hl{עברית}.}, אך בלשונות רבות קיימים גם סימונים עדינים יותר, תחביריים\footnote{כך, לדוגמה, בתפוצת השימוש במילות־יחס שונות ב\hl{מצרית}: ר׳~\authciteref{צ׳רני וגרול}{cerny.j+:1978:late-egyptian}{§7.3.3} בנוגע ל־\EgyptianTransliteration{m-bꜣḥ} „לפני־” במצרית רעמססית, וכן \authcite{גרסיה זמקונה}{garcia_zamacona.c:2010:spatial} הדן במשלימים מרחביים ב\worktitle{כתבי־הארונות} במצרית תיכונה ומציע חלוקה של מילות־היחס הכוללת בתוכה התייחסות לאלוהוּת. בכתב המצרי קיים ביטוי לאלוהות גם במערכת הממיינים.}. על אלו האחרונים נמנים אלו הנדונים בסעיף זה.

מארגון הדוגמאות בקורפוס עולים \hl{שני טיפוסים} בהם קיים ממשק בין הכינוי {\seforms} להתייחסות אל האל: באחד זוקק כינויי משמש בתמורה המתארת ביטוי אלוהוּת (\sref{sec:se:god::relint}), ובשני צורה כזו, המתייחסת אל האל, עומדת בפני עצמה (\sref{sec:se:god::internal}).

כפי שיפורט בכל אחד מהסעיפים, בחינה \hl{טקסטמטית} של הדוגמאות מראה ששני הטיפוסים נעדרים ממצב ההשתלשלות בנרטיב.



\bodysubsection[שמני{\sehierarchy}זוקק כינויי{\sehierarchy}בתמורה]{זוקק כינויי בתמורה לביטוי אלוהות}{sec:se:god::relint}

\begin{secexx}
	\secex{3}
	{Hƿæt is gód butan \hlA{gode} anum \dhl{se} \thehl{þe} is healic godniss\textit{e} {\ellipsis}}
	{מה טוב חוץ \hebhlA{מהאל} לבדו, \hebdhl{זה} \hebthehl{ש}הינו טוּב עליון {\ellipsis}?}
	{}
\end{secexx}

\noindent
הדוגמאות שבתת־סעיף זה בנויות לפי הדגם הבא: ביטוי מפורש של \hl{אלוהות}\footnote{מלבד ב\exrefdisp{48}, שתידון בהמשך תת־הסעיף.}, ה\hl{מורחב} בצירוף \L{\OE{{\seforms} þe}~+ \textsc{clause}} המופיע לאחריו (לאו דווקא בצמידות) ומתייחס אליו באופן של תיאור; בכך הוא מהווה תת־טיפוס של \sref{sec:se:relint}. נסקור את ביטויי האלוהות השונים ואת תחומי ההרחבות:

\newcommand{\gsltable}[3]{\begin{tabular}{p{\widthof{373}}|p{\widthof{(wel-willend) scyppend8}}p{\widthof{12345678901234567}}}%
		\tabnum{#1} & #2 & #3%
\end{tabular}\\}
\newcommand{\gsl}[3]{\gsltable{\exref{#1}}{\hfill\OE{#2}}{#3}}
\begin{multicols}{2}\tight\noindent
	\gsltable{\L{\#}}{\bhl{ביטוי האלוהות}}{\bhl{תחום}\\\hline}
	\gsl{3}{god}{תיאולוגי}
	\gsl{8}{(leof) drihten crist}{תיאולוגי}
	\gsl{10}{crist}{היסטורי}
	\gsl{16}{(eower) crist}{תיאולוגי}
	\gsl{24}{crist}{תיאולוגי}
	\gsl{30}{(ælmihtiga) hælend}{היסטורי}
	\gsl{44}{god}{היסטורי}
	\gsl{47}{(wél-willendan) god}{תיאולוגי}
	\gsl{48}{(oðer lufiend)}{היסטורי (אישי)}
	\gsl{58}{(soð) god}{תיאולוגי}
	\gsl{68}{drihten}{היסטורי}
	\gsl{80}{ælmihtig(a)}{היסטורי (אישי)}
	\gsl{90}{drihten god ælmihtig}{תיאולוגי}
	\gsl{91}{drihten god}{תיאולוגי}
	\gsl{92}{(an) ælmihtig god}{היסטורי}
	\gsl{100}{(soð) god}{תיאולוגי}
	\gsl{101}{(ure) drihten}{תיאולוגי (אישי?)}
	\gsl{115}{hælend}{תיאו׳~+ היסט׳}
	\gsl{120}{god~/ he}{מתמשך (אישי)}
	\gsl{128}{(þrym-wealdend) god}{תיאולוגי}
	\gsl{130}{(þin) drihten}{היסטורי}
	\gsl{135}{(wel-willend) scyppend}{תיאולוגי}
	\gsl{170}{crist}{תיאולוגי}
	\gsl{193}{god ælmihtig}{מתמשך (אישי)}
	\gsl{202}{hælend}{תיאולוגי}
	\gsl{207}{(eower) scyppend}{תיאולוגי}
	\gsl{210}{god}{תיאולוגי}
	\gsl{213+the}{almihtig god}{היסטורי}
	\gsl{224}{halige ðrynnys}{תיאולוגי}
	\gsl{225}{halige þrynnys}{תיאולוגי}
	\gsl{348a}{(his) scyppend}{היסטורי (אישי)}
	\gsl{351}{crist}{היסטורי (אישי)}
	\gsl{356a}{(þinne=drihtnes) nama}{תיאולוגי}
	\gsl{373}{god}{היסטורי (אישי)}
\end{multicols}
\let\gsl=\undefined % רק זמני
\let\gsltable=\undefined % רק זמני

ניתן להבחין בין כמה \hl{תחומים} בהם עוסק התיאור:
\begin{compactitem}
	\item ההבחנה הראשית היא בין תיאורים השייכים לתחום ה\subhl{היסטורי}\footnote{„\hl{היסטורי}” מנקודת מבטו הנוצרית של אלפריץ׳, כמובן, הרואה בכתבי־הקודש עדות היסטורית.}~— כלומר, תיאור האל בקשירת אירוע כבול־זמן~— ואלו השייכים לתחום ה\subhl{תיאולוגי}, באופן על־זמני. ההבחנה הזאת, כפי שניתן היה לצפות, באה לידי ביטוי ברוב המקרים על־ידי הזמן הדקדוקי: העבר משמש בעיקר לתחום ההיסטורי והלא־עבר לתיאולוגי. הערות נקודתיות:
		\begin{excomments}
			\begin{excomment}{115}
				ניתן לראות את שני התחומים בסמיכות: אמירה תיאולוגית כללית („הוא אל אמיתי”) לצד אירוע „היסטורי”\footnote{מובן שלאירועים כאלה משמעות תיאולוגית, אך הם \hl{נבדלים} מאלו אותם תייגתי „תיאולוגי” הן במישור הצורני־לשוני והן בתוכנם.} („וברא את כל הברואים”).
			\end{excomment}
			\begin{excommentset}{\exref{90}, \exref{91} ו־\exref{225}}
				דוגמאות אלה, מהטיפוס התיאולוגי, מפרקות את ציר הזמן לעבר, הווה ועתיד\footnote{בהקשר הלשוני ראוי לציון השימוש ב־\OE{towerd is} להרחבה מפורשת של מערכת הזמנים באנגלית עתיקה ל\hl{שלושה זמנים}; השו׳ „\OE{uenturus est}” הלטיני ב\exrefdispset{\exref{90} ו־\exref{91}}, הבנוי מ־\L{venturus} (בינוני עתידי פעיל בנומינטיב זכרי יחיד של הפועל \L{venio} „לבוא”; במקורב: „(ה)עתיד־לבוא) ו־\L{est} (אינדיקטיבית הווי הפעיל בגוף שלישי יחיד של \L{sum} „להיות”).} באופן גלוי כאשר הן מחילות את הקיום האלוהי כעל־, אל־ או כל־זמני. בשתיים הראשונות שילוש של המבנה הנדון, ובשלישית חיבור ב־\OE{⁊}.
			\end{excommentset}
		\end{excomments}
	\item על אלו, הכלליים (אירועים רחוקים בהם לא השתתפו הדמויות המדוברות ואמירות תיאולוגיות כלליות), מתווספות כמה דוגמאות הנוגעות למשתתפים בטקסט או בשיח עצמם. אלו מסומנות ב„\subhl{(אישי)}”. הערות נקודתיות:
		\begin{excomments}
			\begin{excommentset}{\exref{120} ו־\exref{193}}
				דוגמאות אלה, המתוייגות כ„מתמשך (אישי)”, דומות הן בתוכנן והן בצורתן: בשתיהן קיימת התמשכות של שמירת גופה על־ידי האל: ב\exrefdisp{120}, עם צורת העבר \OE{heold}, עד להווה, וב\exrefdisp{193}, עם צורת הלא־עבר \OE{hylt}, עד ליום־הדין. מתוך שתי הדוגמאות האלה לא ניתן לשפוט בוודאות האם קיימת חוקיות פנימית בזמן הפעלי; הן מעטות{\tofurtherresearch} מדי לשם כך.
			\end{excommentset}
			\begin{excomment}{101}
				עושה שימוש ב־\OE{magan} ומתייחסת אל הקהל והדרשן (\OE{us}). דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} נוספות הדומות לה כדי לעמוד על אופיהּ באופן מדוייק ומבוסס.
			\end{excomment}
		\end{excomments}
\end{compactitem}

מעיון בטבלה נראה שזהות הביטוי האלוהי ותחום התיאור המתאר אותו הם \hl{בלתי־תלויים} (אין מתאם ביניהם). חריגות בכך הן \exrefdispset{\exref{90} ו־\exref{91}}, המתרגמות קטעים לטיניים דומים מאוד ומשקפות את הנטייה הדתית לגבב (באקומולציה) ביטויי אלוהות בלטינית בהקשר התיאולוגי הזה (\OE{d\textit{omi}n\textit{u}s deus om\textit{n}ipotens} ו־\OE{\textsc{d\textit{omi}n\textit{u}s de\textit{u}s}} בהתאמה), וכן העיסוק בשילוש הקדוש ב\exrefdispset{\exref{224} ו־\exref{225}}, שהוא תיאולוגי מטבעו.

מלבד ארבע{\tochecknum} דוגמאות (\exref{348a}, \exref{351}, \exref{356a} ו־\exref{373}: \OE{þone þe}) כל הדוגמאות ב\hl{נומינטיב}. מלבד שתיים מאלו (\exref{224} ו־\exref{225})\footnote{שתיהן מתאימות אל הצירוף \OE{seo halige ðrynnys} „השילוש הקדוש”, שמינו נקבה.} כולן ב\hl{זכר}.

בכל הדוגמאות התיאור המצורף רלוונטי להקשר בטקסט; \hl{קשר} זה בדרך־כלל ברור, ואינו מצריך יותר מאשר הבנת פשט הטקסט והיכרות בסיסית עם הרקע הדתי־ספרותי הרלוונטי. בחירה זו אינה מקרית: בכל הרמות, הן מבחינה לשונית והן מבחינה ספרותית ותוכנית, אלפריץ׳ מקפיד על בהירות\footnote{למעשה, הוא \hl{מצהיר} על כך מפורשות בהקדמה לסדרה השניה של \worktitle{הדרשות הקתוליות} (\authcite{גודן}{aelfric:1979:catholic2}); ר׳~הפסקה המובאת ב\authciteref{ווטרהאוס}{waterhouse.r:1989:usitatus}{n.~1}.} ופונה גם אל המאזין ההדיוט.

מבחינה \hl{טקסטמטית}, הדוגמאות מטיפוס זה מופיעות בדיאלוג, בדרשה, בדוקסולוגיה ובהערה בנרטיב, אך לא בהשתלשלות הנרטיב או בדיבור עקיף.

קיימות בקורפוס דוגמאות בהן האל מתואר ב־\OEhl{þe} \hl{בלבד}, ללא \OE{se}. לא ידוע לי מהי תפוצתן המדוייקת של דוגמאות אלה ומה הניגוד בינן לבין אלו הנדונות כאן, אך למיטב הערכתי מדובר במיעוט הדוגמאות; איסוף{\tofurtherresearch} שיטתי של כולן נדרש.

הטיפוס הנדון, הן מבחינת צורת הבעתו והן מבחינת משמעותו, \hl{קרוב} אל \sref{sec:se:relint:knowledge:levelling}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{16}
		המבנה משמש גם כאשר המחבר הנוצרי שם דברים בפי השטן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{48}
		\OE{se(ðe)} חוזר אל \OE{oðerne lufiend} „אוֹהֵב אַחֵר”. אגנס משתמשת באותו תחביר שבו מתייחסים אל ביטויים מפורשים של אלוהוּת, ובכך „מסגירה”, תחבירית, את זהותו של אותו אוהב אחר. אם כך, ההבנה של הדוגמה הזאת נשענת על הכרת המאפיין המשותף שבדוגמאות האחרות שבתת־הסעיף: היכרות עם הליבה היא זו שמאפשרת להאיר את השוליים ולהבין אותם באופן עדין יותר, על בסיס לשוני (\seesref{sec:procedure:core2periphery}).
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection[שמני{\sehierarchy}ז״כ{\sehierarchy}בפני עצמו]{זוקק כינויי בפני עצמו המתייחס אל האל}{sec:se:god::internal}

\begin{secexx}
	\secex{33}
	{\dhl{se} is soð god · \thehl{þe} sƿa gesceadƿise biggengan hæfð ·}
	{\hebdhl{זה} \hebthehl{ש}יש לו סוגדים נבונים כל־כך הוא אל אמיתי.}
	{סדר המילים שונה בתרגום בגלל מבנה השפה העברית.}
\end{secexx}

\noindent
דיון כללי במופעי הכינוי {\seforms} כ\hl{זוקק} של פסוקית־זיקה נעשה ב־\sref{sec:internal}; המקרים בהם {\seforms} מתייחס לפרט מסויים מרוכזים ב־\sref{sec:internal:non-generic:individual}. הסיבה בגינה מקובצים המקרים בהם המבנה מתייחס אל האל בסעיף נפרד זה היא שבדומה ל־\sref{sec:se:god::relint}, גם כאן ניכרים מאפיינים לשוניים מיוחדים בהתייחסות אל האל; בתת־סעיף זה נסקור אותם.

מאפיין אחד הוא \hl{אי־הצמידות} שבין {\seforms} ו־\OE{þe}. בעוד שבאופן כללי במבנים עם זוקק כינויי {\seforms} ו־\OE{þe} יכולים לבוא בצמידות אך אין הדבר מחוייב, והוא נדיר, בדוגמאות כאן אין צמידות; עיסוק ב\exrefdispset{\exref{136} ו־\exref{360}}, שהן שונות במקצת, מופיע בסוף תת־הסעיף. בהקשר זה של פרוזודיה, ר׳ הנקודה הרלוונטית ב־\sref{sec:further research}.

מאפיין נוסף הוא שיותר ממחצית{\tochecknum} הדוגמאות (\exref{33}, \exref{70}, \exref{136}, \exref{139}, \exref{141}, \exref{142}, ו־\exref{145}) הן בנוסח אותו ניתן לכנות „\hl{יחוד השם}”: הצהרה על אחדות או אמיתות האל (בדומה למצווה ועיקר־הדת ביהדות ובאסלאם, \Arabic{توحيد} \textit{תַוְחִיד}); להצהרה זו מודגשות (אמפֿתיות) רטורית. רובן בדגם דומה: \L{[\OE{se \textsc{beon}} \textsc{attr} \textsc{divine} \OE{(se) þe} \textsc{clause}]}. במשבצת הלוואי המתאר את האל (\L{\textsc{attr}}) נמצאים התיאורים הבאים:
{\OE{soð}} „אמיתי” ({\exrefdispset{\exref{33}, \exref{136}, \exref{139}, \exref{142} ו־\exref{145}}}),
{\OE{ana}} „יחיד” ({{\exref{70}, \exref{141}, ו־\exref{142}}}),
{\OE{mære}} „גדול” ({{\exref{70}}})
ו־{\OE{ælmihtig}} „כל־יכול” ({{\exref{70}}}). \exrefdisp{107a}, ב־\sref{sec:internal:non-generic:individual}, קרובה לאלו. בדומה ל־\sref{sec:se:god::relint}, גם כאן קיימת רלוונטיות להקשר הטקסטואלי; היא יכולה להתבטא בעזרת אמצעים לשוניים מסויימים\footnote{\OE{swa} ב\exrefdispset{\exref{33}}; \OE{swilce} ב־{\exref{139}, \exref{142} ו־\exref{145}}; הצבעה ב־{\exref{141}}; או חזרה כינויית ב־{\exref{70}}.} או ללא סימון כזה, כמו ב\exrefdisp{136}.

הדוגמאות האחרות מתייחסות אל האל בדרך \hl{מרומזת}: לדרשן ולדמויות היתה האפשרות לומר במפורש „האל” או „ישוע”\footnote{\OE{se hælend}; ר׳~\authcite{פלמינג}{fleming.d:2013:haelend}, העוסק ביחס שבין השם \hl{יֵשׁוּעַ} (\L{Iesus} בלטינית) ו־\OE{(se) hælend} תוך דיון נרחב בכתביו של אלפריץ׳.} וכד׳, אך הם בחרו להשתמש בתיאור עקיף בעזרת המבנה של הזוקק הכינויי. קריאת הדוגמאות מראה שתיאור עקיף זה קשור לשאר המשפט באופן תימטי, ולבחירה בעקיפוּת ערך רטורי, בהדגשת היבט מסויים בו (השו׳~\sref{sec:internal}).

כל הדוגמאות שבתת־סעיף הן ב\hl{טקסטמות שיחיות}: דרשה ודיבור עקיף או ישיר. אין דוגמאות נרטיביות במצב ההשתלשלות או במצב ההערה.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{136} ו־\exref{360}}
		כאמור, מאפיין של הדוגמאות בסעיף זה הוא אי־הצמידות של {\seforms} ו־\OE{þe}.

		\exrefdisp{136} בנויה באופן קצת שונה מהאחרות: במקום \OE{þe} שבשאר הדוגמאות מופיע \OE{seþe} לאחר ה־\OE{se} הראשון, שאינו צמוד. אינני יודע מה ערכו{\tofurtherresearch} של הבדל זה, אך יתכן שהבחירה קשורה בכך שמדובר בידע משותף (\OE{swutollice ðu wast} „ודאי אתה יודע”; השו׳~\sref{sec:se:relint:knowledge}).

		ב\exrefdisp{360} מופיע \OE{þone ðe}; בחינה של כלל הדוגמאות בקורפוס מראה שאין בו מקרים שבהם יש ריווח בין \OE{þone} ו־\OE{þe}, כך שככל הנראה המאפיין של אי־הצמידות מנוע כאן.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{139}
		המשך ב־\OE{se}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{613}
		נבחין שאגנס כבר התייחסה אל האל בעזרת \OE{se} באופן עקיף, מרומז, במילים של אהבה ב\exrefdisp{48} שנידונה ב־\sref{sec:se:god::relint}. תימת האהבה היא תימה חוזרת ביחסיה של אגנס עם ישוע ב\NVcodeTOdisplay{07agn}.
	\end{excomment}
\end{excomments}
